## Die Bloggerin
<div class="_202z">
    <span class="year">2023</span>
    <hr class="hr" />
</div>

<span class="first-words">Amelie</span>  nahm im Vorbeigehen ihre Tasse aus der Kaffeemaschine und setzte sich mit Schwung hinter den Studiotisch.
Dort lag ein Tablet, das ein Foto von Marlene Farras in ihrer Klasse zeigte.
Sie schaute es an und lächelte.
„Joe!“ rief sie dem Kameramann zu, „wieviel Prozent hast du heute?“
„102“, rief er zurück während er die Kamera prüfte.
Amelie lachte: „Ich weiß genau was die 2 sind ...“
Joe grinste ihr zu.
Das Studio war eine Dreizimmer-Wohnung in Kreuzberg, im 3. Stock eines alten Mietshauses.
Amelie bloggte von hier seit fast vier Jahren, Schönheitstipps zuerst, dann auch andere Themen wie Schmuck, Smartphones, auch mal Joga oder veganes Essen.
Alles „Out of Berlin“, was sie interessierte.
Damit hatte sie eine ziemlich große Fangemeinde aufgebaut.

Im letzten Jahr waren öfter auch Hacks wegen der Veröffentlichung der Schwachstellen-Datenbank Thema.
Kaum einer ihrer Freunde hatte keine Probleme gehabt: entweder mit ihren Facebook-Konten oder mit Instagram oder YouTube.
Einmal konnte sie drei Wochen lang nicht senden, weil ein Jugendlicher aus Bangladesh ihr YouTube-Konto übernommen hatte, trotz 2-Faktor-Authentisierung.
Gott sei Dank hatte sie da schon über 2 Millionen Abonnenten und so bekam sie das Konto von Google relativ schnell zurück.
Andere hatten weniger Glück gehabt.

„Wo ist mein Manager?“ rief Amelie in den Raum.
Sie schaute sich um.
In der linken Ecke werkelte Freddy, ein schlacksiger Twen, an einem Scheinwerfer, auf einem Sofa in der Mitte saß Anni, hinter einem Mischpult auf der rechten Seite Sven, mit ernstem Blick und zwei riesigen Kopfhörern.

Anni schüttelte den Kopf: „Du hast gar keinen.
Du meinst den Scripter.“

Amelie: „Ich meine irgendjemand, der hier Plan hat, was als nächstes kommt.“

Anni: „Hier hat nie jemand Plan, was als nächstes kommt ...
Ameliiieee!
Das weißt du doch.“
Sie lachte.

Amelie: „Ok.
Wir haben keinen Plan.
Dann ist alles gut.
Ich wollte nur sicher gehen.
Dann fangen wir an!“
Joe drehte die Kamera zu ihr.
Freddy richtete den Scheinwerfer aus.
Sven hob den Daumen.

Amelie: „WILLKOMMEN! Bei Amelies Out of Berlin.
Heute haben wir mal ausnahmsweise keinen so richtigen Plan was heute kommt ...
WER hat da gerade gesagt, dass das immer so ist? ...
Ok.
Aber heute haben wir einen Grund, warum wir keinen Plan haben können, nicht mal könnten.
Heute Nacht ist nämlich etwas passiert, was hier unbedingt Thema sein will.
Und zwar zu unserer großen Reihe: SCHWACHSTELLENDATENBANK, huaaahhh.
Das große Thema Sicherheit unserer Daten ... oder wie halte ich Arschlöcher von meinem Smartphone weg.
Vorgestern haben wir euch das fantastische Video von Marlenes Klasse gezeigt und Anni hat euch die Hintergründe erklärt.
Anni, aus Marlenes Klasse. Ihr wisst noch. Anni!“
Amelie zeigte auf Anni.
Der Kameramann schwenkte zum Sofa.
Anni winkte kurz in die Kamera.
Amelie: „Geiles Video.
Wichtige Botschaft.
Feiern und streiken.
Ja.
Und heute Nacht ... kam ... DIE ANTWORT!
Ja ... von Marlene.
Marlene hat geantwortet.
Und wir sind sicher, dass sie das war und nicht irgendein Fake.
Wahrscheinlich aus einer ganz anderen Zeitzone, weil die Antwort so um 3 Uhr morgens kam.
Niemand weiß ja, wo sie gerade ist.
Ich habe sie gleich gelesen, wir haben ja so Alarme auf so etwas gesetzt, und gleich gesehen, dass wir da einen echten Hacker brauchen, der uns das übersetzt.
Ja.
Und der sollte jetzt hinter der Eingangstür stehen.
Ich habe ihm gesagt: 13:03 und 30 Sekunden.
Dann soll er rein kommen.
28 ... 29 ... 30.
TA DAAAA.“

Die Kamera schwenkte.
Die Tür blieb geschlossen.

Amelie: „Hmm.
Ich dachte Hacker und Programmierer lieben die Genauigkeit.
Anni?“

Anni zuckte mit den Schultern.
Sie stand auf, ging zur Tür und wollte sie gerade öffen, als die plötzlich aufsprang und Oskar im Raum stand.

Amelie: „Aha!
Geht doch!
Willkommen Oskar!
Oskar von WikiLeaks.
Komm hier rüber.“

Oskar schritt mit einem breiten Lächeln auf Amalie zu und umarmte sie.

Amelie schaute Oskar an, atmete ein und aus und meinte: „Da fühlt man sich gleich ein Stück sicherer, wenn ein Hacker da ist.“

Oskar lächelte wieder.

Amelie: „Oskar!
Heute Nacht ist etwas passiert, nicht?“

Oskar nickte.

Amelie: „Marlene hat eine Antwort auf das Video geschrieben.
Zum ersten Mal überhaupt etwas für die Öffentlichkeit.
Warum nicht auch ein Video?
Und wo auf der Welt ist sie, wenn die Nachricht um 3 Uhr morgens eintrifft?“

Oskar: „Wann die Nachricht kommt bedeutet nichts.
Marlene hat sie sicher mit einer Verzögerung von 3 - 9 Stunden geschickt.
Damit man eben nicht weiß, wo sie gerade auf der Welt ist.
Das war ja ihre große Entscheidung, nach dem Hack nicht in die Öffentlichkeit zu gehen.
Das ist um einiges gefährlicher, aber lässt ihr auch mehr Freiheit.
Sie sucht ja immer noch nach ihrem Bruder.“

Amelie: „Es ist gefährlicher für sie, nicht an die Öffentlichkeit zu gehen?
Warum?“

Oskar: „Ganz einfach.
Öffentlichkeit, Bekanntheitsgrad, das ist wie eine Lebensversicherung für Hacker.
Je bekannter du bist, umso mehr Leute schauen hin, wenn du plötzlich verschwindest.
Es sind schon einige Hacker einfach verschwunden oder auf seltsame Weise gestorben, wie zum Beispiel Boris Floricic hier in Berlin, Tron.“

Amelie: „Den kenne ich nicht.“

Oskar: „Eben.
Und dann interessieren sich die Medien auch nicht dafür.
Das war in Hackerkreisen eine ganz große Sache.
Aber heute sind es gerade einmal noch eine Handvoll von Leuten, die davon wissen.
Tragische Geschichte.
Immerhin steht etwas davon in Wikipedia.“

Amelie: „Okay ...
Dann können wir Blogger doch etwas Wichtiges zu diesem Kampf beitragen: Wir können Lebensversicherungen ausstellen.“

Oskar: „Absolut.
Absolut.
Du könntest eine Lebensversicherung für Marlene werden, wenn du regelmäßig ein paar Millionen Menschen von ihr erzählst, und die das spannend finden.
Aber Marlene bräuchte inzwischen einen Riesen-Bekanntheitsgrad, um sicher zu sein.
Also wenn vielleicht alle YouTube-Blogger zusammen eine längere Aktion machen würden.
Aaron Schwartz war ja schon ziemlich bekannt.
Er hat es trotzdem nicht geschafft.
Aber es war immerhin aufwändiger für die Leute, die ihn ... weghaben wollten:
Bei ihm steht in Wikipedia einfach, dass er Selbstmord begangen hat.“

Amelie: „Wow.
Es geht echt um Leben und Tod bei euch.
Wow.“

Oskar: „Absolut.
Für Marlene: super real.“

Amelie: „Umso erstaunlicher, dass ich mit einem Schönheits-Blog vielleicht helfen kann, ihr Leben zu retten.
Das ist spannend.
Ja.
Ich kann mir vorstellen, dass ich das tue.“
Sie drehte sich zur Kamera.
„Mädels!
Jungs!
Und alle anderen!
Wir fangen jetzt und hier damit an, das Leben von Marlene zu retten ...
Zusammen.
Ok?
Und wer nicht einverstanden ist: Sucht euch einen anderen Blog ...“

Sie nahm das Tablet, startete einen Foto-Editor und schnitt das Gesicht von Marlene aus dem Bild aus, das das Tablet anzeigte.

Amalie: „So, ich habe jetzt ein Bild von Marlene und das teile ich jetzt hier im Blog.
Da ist es!
Und jeder von euch, der irgendwelche Probleme mit der Schwachstellendatenbank hatte, oder einfach nur einen Hals hat, wegen den ganzen Leuten, die ständig neue Hintertüren einbauen: der schickt das an einen Copyshop und lässt es 10 mal ausdrucken.
AIN-A3, Farbe.
10 ist gut.
Und ihr schickt die Datei auch weiter an andere Leute, die auch mit der Schwachstellendatenbank zu tun hatten.
Wir hatten ja eh alle damit zu tun.
Und dann macht ihr euch alle übermorgen Abend, das ist Dienstag, frei -- es geht hier darum, ein Leben zu retten, da kann man mal frei machen -- und dann findet ihr 10 schöne Plätze für die Bilder.
Irgendwo, wo es viele Leute sehen können.
Und wo es eine Weile hängen bleibt.
Ein bisschen Mut dürft ihr auch haben.

Wir retten Marlene!
HEJ!
Das ist noch das Wenigste was wir tun können, für die Frau, die ihr Leben dafür riskiert hat, uns zu zeigen, wie viele Arschlöcher in unseren Smartphones rumkriechen, oder?“

Oskar lachte und hielt Amalie seinen Raspberry Pi entgegen: „Ich hab's schon zum Copyshop geschickt ...“

Amelie schaute auf den Bildschirm des Pis: „Was ist das?“

Oskar: „Eine Art von Smartphone, bei dem ich das Innenleben noch einigermaßen kenne.
Mit Linux.
Kennst du das?“

Amelie: „Das ist eins von den Dingen, die Marlene für ihre Klasse empfohlen hat?“

Oskar: „Ja, kann man sagen.
Das ist eines von den Dingen, die die Klasse von Marlene schon hat, weil sich ein paar Hacker um deren digitales Wohlergehen kümmern.“

Amelie: „Ich will auch so eines...“

Oskar: „Hmm. Schlechte Auflösung, ziemlich langsam, keine Android- oder iPhone-Apps ...“

Amelie: „Aber Freiheit ...“

Oskar: „Jo, mehr Freiheit!
Das stimmt.
Und man kann damit hacken ...“

Amelie: „Linux statt Android oder iOS.
Und Linux war nicht betroffen von der Schwachstellendatenbank, oder?“

Oskar: „Doch, doch.
Aber Marlene hat den Linux-Leuten vier Wochen vor der Veröffentlichung die Schwachstellen geschickt, dann konnten sie die wichtigsten Lücken schließen, bevor es richtig losging.“

Amelie: „Ok. Open source! Freie Software! Brauchen wir! Das habe ich gelernt.“
Oskar nickte.

Amelie: „Ach ja, und den Brief von Marlene findet ihr in den Links.
Das sind noch mehr solche Tipps drin.
Wie sind die Tipps, Oskar?“

Oskar: „Die Tipps kommen direkt von der Front.
Die sind gut.
Aber das ist auch das, was wir jetzt auch schon in der Klasse machen.“

Amelie: „Ich glaube, ich muss da mal vorbei kommen!“

„Jaaaa! Komm vorbei!“ rief Anni von hinten.

Oskar: „Komm vorbei, wann du willst!
Lebensversicherungen können wir dort auch gut brauchen ...
Amelie, kann ich hier noch etwas sagen?“

Amelie: „Klar, deine Kamera.“

Oskar drehte sich zur Kamera: „Wenn jetzt auch ein paar Schüler zuschauen ...“

„Jede Menge“, rief Amelie dazwischen.

Oskar: „Wenn ihr morgen in die Schule geht, redet doch mit den anderen, ob ihr die Schulklasse von Marlene nicht unterstützen wollt.
Wir bauen gerade ein sichereres Chatsystem, mit dem man auch Video-Chatten kann.
Über die Chats bieten einige Hacker Kurse an, wie ihr sicherer kommunizieren könnt, oder programmieren, oder hacken, oder ein Haufen anderer geiler Sachen.
Und wenn ihr das lieber macht als Unterricht, wenn ihr das sinnvoller findet, jetzt mal richtig zu lernen wie das Internet funktioniert, dann feiert und streikt doch mit uns.
Wir holen uns zusammen das Internet zurück!“

Amelie: „Wow! Das war ganz schön viel Politik für diesen Blog ...“

Amelie und Oskar schauten sich an.

Oskar breitete die Arme fragend aus: „Hmm?“

Amelie drehte sich zur Kamera : „Sagt mal in den Kommentaren, was ihr davon haltet.
Ich kann euch nur sagen, dass Hacker ganz schnuckelige Leute sind.“

Sie umarmte Oskar und kuschelte an ihn heran.

Amelie atmete ein und wieder aus: „Mh mh.
Müsst ihr mal probieren.“

Oskar legte vorsichtig seine Arme um sie.

Amelie: „Und nicht vergessen: Das Bild zum Copyshop schicken.
Übermorgen gehen wir kleben!“

Amelie winkte in die Kamera.
Oskar tat dasselbe.

Amelie: „Seh euch bald.“
Amelie machte einen Kussmund.
